\subsection{Opgave 1219}
Diagrammet viser en ældre udgave af sammenhængen mellem galaksers hastigheder og afstanden til dem (fra 1931).\\
Find, hvilken Hubble­konstant astronomerne fik ved brug af denne graf, og beregn Universets alder ud fra denne værdi for $H$.\\
\\Et punkt på grafen kan aflæses og hældningen kan findes til $533.3$.\\
Universets alder:
\[1,838,101,889.14045\]

\subsection{Opgave 1220}
I kapitel 4 gjorde vi rede for dopplereffekten.
\begin{enumerate}[label=\alph*]
    \item Forklar, hvad dopplereffekten går ud på.\\
    Når et objekt der udsender bølger kommer imod én eller går fra én vil de afsendte bølger enten blive presset eller tråkket ud. Det kan tydeligt høres når en ambulance kører forbi én.\\
    \\Rødforskydning af det lys, som udsendes fra fjerne galakser, skyldes ikke dopplereffekten.
    \item Forklar årsagen til denne rødforskydning.\\
    Det skyldes teknisk set ikke dobblereffekten da den skyldes at to objekter bevæger sig fra hinanden hvor de to objekter i dette tilfælde ikke bevæger sig fra hinanden. Universet udvider sig hvilket skyldes at deres afstand stiger. Så de bevæger sig faktisk fra hinanden på en måde.
\end{enumerate}

\subsection{Opgave 1221}
En typisk galakse har en diameter på 100 000 lysår. Typiske afstande mellem nabogalakser er 2 millioner lysår.\\
Vi betragter to nabogalakser, som nu har en afstand 2 millioner lysår fra hinanden.\\
\\Vil de røre ved hinanden, hvis vi spoler tiden tilbage, hvor alle afstande i Universet er formindsket med en faktor 12?\\
De to galakser har en afstand som er større end deres diameter på en faktor 20. En indskænkning på en faktor 12 vil derfor ikke være nok.`

\subsection{Opgave 1222}En intelligent myre bevæger sig rundt på en kugle med radius 10 m. Den starter i punktet A og bevæger sig ligeud. Efter en tid, der af myren anses for at være meget lang, ender myren i punktet A. Myren kan ikke forstå, hvordan det kan lade sig gøre. Kuglen er nemlig så stor, at myren ikke kan se, at den krummer. Myren er til gengæld så lille, at den tror, at verden er todimensional.\\
\\Giv myren en forklaring, som den kan forstå.\\
Kuglen den går på er så stor i forhold til den at den ikke kan se krumningen. Kuglen er dor stadig rund. Hvis myren ikke gik i en lige linje kan den nemt, på grund af kuglens krumning, have endt det samme sted.
